\ifx\mainclass\undefined
\documentclass[cn,11pt,chinese,black,simple]{../elegantbook}
\input{../needed.tex}
\begin{document}
\fi 
\def\chapname{04mos}

% Start Here
\chapter{MOS 管电容}


\section{MOS 的基本结构}

MOS 由源极漏极栅极和衬底构成。源漏为 n 型则为 nMOS， 为 p 型则为 pMOS 。

\section{MOS 的平衡能带图}

为了使得费米能级连续，接触处的能带下拉，由于氧化物是刚性下拉，另一侧也下降。

\[\frac{p}{p'} = \exp(\frac{\phi_S}{kT})\] 


\section{理想 MOS 电容}

通过外接电压，使得氧化物能级变平。

通过外加偏置，可以得到积累、耗尽与反型几种状态。

\section{阈值电压}

反型的临界：表面电子浓度与内部空穴浓度相等时的外接电压。

\[\frac{n_i^2}{N_A}\exp \frac{\phi_S}{k T} = N_A\] 

\[\phi_S = k T 2 \log (N_A/n_i)\]

那么 \[V_G = V_{ox} + \phi_S = \frac{Q_S(\phi_S)}{C_{ox}} + \phi_S\]

\section{低于阈值的状态}

由于空穴沿位置上升速度极快，可以看作是一个冲激函数。而积累时 \(\phi_S \approx 0\) 

\[V_G = \frac{Q_S}{C_{ox}}\]

激发的载流子全部存在于界面上，电压全部落在氧化层上，\(V_G \approx V_{ox} = Q_S(\phi_S)/C_{ox}\)。

类似的，反型之后电子浓度也会出现急剧上升，电压的进一步上升基本都会落在 \(V_{ox}\) 上，用于能带弯曲的电压只需一小部分就可以引起极大的电荷变化。

\section{小信号电容}

对于积累时，宽度不变，电荷变化；而耗尽时，类似 PN 结，宽度会发生变化，而电荷保持\footnote{电离杂质}在 \(-N_A\)，是一个串联的电容；反型会增加极薄的反型层，空间电荷区基本稳定，但是反型电荷由 \(\delta\) 近似会发生变化。

\[C_S = \frac{\epsilon_0 \epsilon_r}{W}, \text{ where } W \propto \sqrt{V_{bi} - V_A} \]

\section{高于阈值的状态}

电荷随着 \(V_G\) 线性增长，随着 \(V_{th}\) 指数增长。

\[\begin{aligned}
    V_G &= \phi_S + V_{ox}\\
    &= \phi_S + E_{ox} x_{ox} \\
    &= \phi_S - \frac{Q_i + Q_F}{\epsilon_r \epsilon_0} \\
\end{aligned}\]

而阈值电压满足

\[\begin{aligned}
    V_{th} &= 2 \phi_F + E_{ox} x_{ox} \\ 
    &= 2 \phi_F - \frac{Q_i(2\phi_F)+Q_F}{\kappa_{ox} \epsilon_0}
\end{aligned}\]

\[\begin{aligned}
    V_G - V_{th} &= (\phi_S - 2 \phi_F) - \frac{Q_i(\phi_S - Q_i(2 \phi_F))}{\kappa_{ox} \epsilon_0} x_{ox} \\
    &\approx - \frac{Q_F(\phi_S) - Q_F(2 \phi_F)}{\kappa_{ox} \epsilon_0} x_{ox} \\
    &= \frac{Q_i}{\epsilon_r \epsilon_0}
\end{aligned}\] 

小信号电容表示为 栅氧层电容和半导体的可变电容。

\[C_G = \frac{\dd{Q_{G}}}{\dd{V_{G}}}\]

\[\frac{\dd{V_G}}{\dd{Q_G}} = \frac{Q_S/C_{ox}}{\dd{Q_G}} + \frac{\dd{}\phi_S}{\dd{Q_S}}\]

因此 \[\frac{1}{C_G} = \frac{1}{C_{ox}} + \frac{1}{C_S}\]

对于导通电流，与 \(C_G\) 有关，进一步与 \(C_{ox}\) 有关，可以将二氧化硅做薄以增加 \(C_{ox}\) 。

\[I_{on} = q n v = q v V_G C_G \] 

体校应因子 \(m = 1 + C_S / C_{ox}\) ，越小越好。

\[\phi_S = \frac{C_)}{C_O + C_S}V_G = \frac{V_G}{m}\]

亚阈值斜率 

\[SS = \frac{\dd{\log _{10} I_D}}{V_G} = 60 mV/dec \times m\]


\section{响应时间}

多子响应快，少子响应慢。

\section{大信号电容：深耗尽}

若是电压极具变化，则是 \(C_S\) 变化的最小值更小了，\(V_{ox}\) 不突变，所有电压落在表面势上。
% End Here


\let\chapname\undefined
\ifx\mainclass\undefined
\end{document}
\fi 